<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de"
    telota:doctype="ginza_glossar_register">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Sachbegriffe</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Gehört zur ediarum-App für eXist.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Hybrid: consult project description and document history for details.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <list>
                <item xml:id="ed_vrp_bxr_dgc">
                    <label type="reg">kana</label>
                    <note>
                        <p>Der ‚Urbehälter‘ kana, bezeichnet den Ort, wo die Seele nach dem Tod
                            zurückkehren kann.</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_qwl_mzr_dgc">
                    <label type="reg">rahmia</label>
                    <note>
                        <p>rahmia (sg. rahma) bedeutet eigentlich ‚Freund, Erbarmen‘, daneben
                            ‚Liebe, Hingabe‘, ist aber auch die Bezeichnung für eine Gattung von
                            Gebeten. Es handelt sich dabei um Gebetssequenzen für den Tagesablauf,
                            die als rahmia benannt werden und mehrere Einheiten bauata umfassen (s.
                            ML 171-183).</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_ypq_w1s_dgc">
                    <label type="reg">eṣṭuna</label>
                    <note>
                        <p>eṣṭuna bedeutet ‚Säule, Stütze, Rumpf‘ und wird in übertragenem Sinne für
                            den Körper verwendet (MD 355f.). In der mandäischen Literatur wird
                            zwischen einem irdischen und einem himmlischen Körper unterschieden. Als
                            makrokosmischer Körper bezeichnet eṣṭun kasia (wörtlich ‚Körper, Säule
                            des Verborgenen‘) den Leib des ersten himmlischen Menschen Adam Qadmaia
                            oder Adam Kasia. Dagegen wird eṣṭun pagria oder eṣṭuna d-pagria als
                            Bezeichnung für den mikrokosmischen Körper verwendet, und zwar als
                            Körper des ersten irdischen Menschen, des Adam [d-]Pagria. Mehrere
                            Handschriften haben für eṣṭuna die Variante eṣṭla ‚Gewand, Kleid‘ (MD
                            356), die in diesem Zusammenhang auch passen würde.</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_jkq_bvs_dgc">
                    <label type="reg">Ganzibra</label>
                    <note>
                        <p>Als Ganzibra wird die nach dem Priester (tarmida) nächsthöchste Stufe der
                            mandäischen Hierarchie bezeichnet. Es ist ein iranisches Lehnwort und
                            bedeutet ‚Schatzhalter, Schatzmeister‘ (MD 77).</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_ybf_jvs_dgc">
                    <label type="reg">bit ginza</label>
                    <note>
                        <p>Schatzhaus bit ginza, wörtlich ‚das Haus des Ginza‘.</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_lrp_cws_dgc">
                    <label type="reg">hamra</label>
                    <note>
                        <p>‚Wein‘ hamra ist wahrscheinlich das wichtigste kultische Ingrediens der
                            mandäischen Zeremonien. In der Weinschüssel, die den mütterlichen Uterus
                            symbolisiert, kommt die Verbindung des männlichen Elements (Wassers =
                            Samen) mit dem weiblichen (Wein) zustande. </p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_pvc_wws_dgc">
                    <label type="reg">klila</label>
                    <note>
                        <p>Der Kranz (klila), der aus Myrtenzweigen hergestellt wird, wird bei
                            verschiedenen Zeremonien unter dem Turban getragen. Die Myrte (asa) ist
                            als immergrüne Pflanze Symbol des Lebens und der Unsterblichkeit
                            (Rudolph 1961, 46f.). (s. auch Gs 11,7, klil zakauata ‚Kranz der
                            Siege‘).</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_khs_jjt_dgc">
                    <label type="reg">Planeten</label>
                    <note>
                        <p>Die Planeten (šibiahia), sieben an Zahl, versuchen den Aufstieg der Seele
                            zum Lichtreich zu verhindern und gelten deshalb in der mandäischen
                            Religion als böse. Die auf der Erde vom mandäischen Priester
                            durchgeführten Zeremonien sollen die unheilbringende Wirkung der
                            Planeten aufheben. Es gab anscheinend damals Mandäer, die möglicherweise
                            unter Einfluss der benachbarten Religionen standen, für welche die
                            Planeten eine positive Rolle hatten.</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_crm_mkt_dgc">
                    <label type="reg">Löwe</label>
                    <note>
                        <p>Der reißende Löwe (aria haṭipa): In der mandäischen Schrift Diuan Abatur,
                            die das Schicksal der Seele nach dem Tod beschreibt, gibt es ein
                            ‚Purgatorium des Löwen‘, das das Wachthaus (maṭarta) des
                            Tierkreiszeichens Löwe bezeichnet. Dasselbe Werk berichtet auch von
                            einem Wachthaus der sieben Planeten, das von einem Affen und einem Löwen
                            bewacht wird.</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_awv_bp5_dgc">
                    <label type="reg">Drache</label>
                    <note>
                        <p>„Der Drache (tanina), der die Welt umkreist, dessen Kraft niemand
                            gewachsen ist“. Das Drachenmotiv (tanina) ist in den mandäischen Werken
                            gut überliefert. Es kommt nicht nur im linken Ginza (s. auch Gs 14,18),
                            sondern auch im Johannesbuch (Jb 98,11; Jb 210,5) vor, wo er mit
                            Leviathan (liuiatan tanina) identifiziert wird. Eine andere Ginzastelle
                            (Gs 53,2) erwähnt die fressenden Drachen (taninia aklia). Diese Funktion
                            übernimmt der Drache auch im Diuan Abatur im Wachthaus von Bel.</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_anx_kp5_dgc">
                    <label type="reg">Die Zwölf</label>
                    <note>
                        <p>Mit den Zwölf (trisar) sind die Tierkreiszeichen gemeint, die so wie die
                            sieben Planeten einen negativen Einfluss auf das Leben der Mandäer
                            haben.</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_u3c_fr5_dgc">
                    <label type="reg">himiana</label>
                    <note>
                        <p>Der Gürtel (himiana) bezeichnet ein wichtiges Stück des kultischen
                            Gewandes und wird in Nachahmung der Lichtwesen von den mandäischen
                            Priestern getragen. Das Wort ist iranischen Ursprungs (s. Rudolph 1961,
                            55, Anm. 6 und Widengren 1960, 94).</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_w5f_5h1_2gc">
                    <label type="reg">rušuma</label>
                    <note>
                        <p>Das Zeichen (rušuma) oder die ‚Zeichnung‘ ist eine rituelle Handlung, die
                            bei der mandäischen Taufe durchgeführt wird: der Priester streicht die
                            Stirn des Täuflings mit seiner Rechten dreimal mit Wasser von rechts
                            nach links. Diese Handlung erfolgt gleich nach der eigentlichen Taufe,
                            während sich die beiden Teilnehmer, der Priester und der Täufling, noch
                            im Taufwasser befinden. Am Ufer wird eine ähnliche Handlung vorgenommen:
                            die Ölzeichnung, die Sesamöl statt Wasser verwendet.</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_sx3_q2p_2gc">
                    <label type="reg">Wachthaus der Sonne</label>
                    <note>
                        <p>Das
                            Wachthaus der Sonne wird im Werk Diwan Abatur beschrieben: „In diesem
                            Wachthaus
                            werden die Männer, die sich im Blut der Ruha bekleiden ausgefragt. Es
                            werden
                            Frauen ausgefragt, die poliertes Gold tragen. Es werden alle Seelen der
                            Zwölf
                            Toren ausgefragt. In diesem Wachthaus wird jeder ausgefragt, der in vier
                            Jordanen taucht.“</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_dwl_mfp_2gc">
                    <label type="reg">pihta</label>
                    <note>
                        <p>Pihta, das mandäische
                            Sakramentsbrot, hat seinen Ursprung in der Lichtwelt und symbolisiert
                            die
                            jenseitige Speise (Zur Etymologie von pihta vgl. Rudolph 1961, 113f.).
                            Ohne
                            seine rituelle Verzehrung sind kein Aufstieg und keine Rückkehr in das
                            Lichtreich möglich.</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_jpj_jwp_2gc">
                    <label type="reg">sahra</label>
                    <note>
                        <p>Sahra, pl. sahria, ist
                            eine allgemeine Bezeichnung für Dämonen, die möglicherweise durch
                            Metathesis aus
                            der aram. Wurzel SRḤ ‚zerstören, verderben‘ entstanden ist (vgl. MG
                            113,4 und
                            CAL.).</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_ppf_rwp_2gc">
                    <label type="reg">humarta</label>
                    <note>
                        <p>Humarta, st. abs.
                            humra, wird als ‚Amulettgeist‘ (MG 105,17) oder ‚kleine Steinchen,
                            Muschel‘
                            (Ginza 53) übersetzt. Es handelt sich dabei ursprünglich um kleine
                            Gegenstände,
                            die im Zusammenhang mit nichtmandäischen Gottheiten standen, die später
                            dämonisiert wurden. </p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_vc4_cxp_2gc">
                    <label type="reg">nukraia</label>
                    <note>
                        <p>Nukraia ist ein
                            Adjektiv zur näheren Bestimmung des höchsten Wesens in der mandäischen
                            Mythologie, welches als ‚fremd, fremdartig, erhaben, transzendent‘
                            wiedergegeben
                            werden kann. Nöldeke setzt nukraia dem gr. ἄγνωστος gleich (MG 326). Das
                            mandäische nukraia erinnert an die Vorstellung Markions von einem
                            ‚fremden‘
                            Gott.</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_zsm_lxp_2gc">
                    <label type="reg">ṭina</label>
                    <note>
                        <p>Die Erschaffung des
                            menschlichen Körpers aus Lehm (ṭina) kommt nur an dieser Stelle im
                            Linken Ginza
                            und noch im Johannisbuch (Jb 4,12) vor.</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_jsq_vxp_2gc">
                    <label type="reg">daiua</label>
                    <note>
                        <p>Daiua, pl. daiuia, ist
                            neben sahra die andere allgemeine Bezeichnung für ‚Dämon‘ im
                            Mandäischen. Das
                            Wort ist iranischer Herkunft und kommt häufig in Texten magischen
                            Inhalts.</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_mvc_ryp_2gc">
                    <label type="reg">maškna </label>
                    <note>
                        <p>Maškna ist die ältere
                            Bezeichnung fürs mandäische Heiligtum. Zur Bezeichnung des mandäischen
                            Heiligtums werden zwei fast synonym gebrauchte Termini bimanda
                            (*bi[t]-manda
                            Kulthütte) und bit mašknia (Tempel) verwendet (zu den mandäischen
                            Termini für
                            Heiligtum s. Furlani 1956, bes. 348-352 u. 357f.). Das Werk Haran
                            Gauaita, Z.
                            2572, erwähnt 400 Tempeln in Bagdad und in der Umgebung (Burtea 2020,
                            22f.).
                            Theodor bar Koni berichtet in seinem Buch der Scholien Ende des 8. Jh.
                            über die
                            Sekte der Dostäer und ihre verschiedenen Bezeichnungen in Mesopotamien.
                            In
                            Mesene (Mayšan), im südlichsten Teil Mesopotamiens, wo sich die Mandäer
                            bis vor
                            kurzem aufgehalten haben, werden sie u. a. ‚Mandäer‘ und ‚Maškenäer‘
                            (d.h.
                            Tempelleute) genannt.</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_jpb_fzp_2gc">
                    <label type="reg">taga</label>
                    <note>
                        <p>Die Krone oder das
                            Diadem (taga) ist das wichtigste priesterliche Hoheitszeichen (vgl. MII
                            34 u.
                            169 u. Rudolph 1961, 56f.). Das runde weiße Stoffstück repräsentiert die
                            Lichtkrone und symbolisiert die königliche Funktion des Priesters als
                            Herrscher,
                            Gesetzgeber und Führer der mandäischen Gemeinde.</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_it4_yzp_2gc">
                    <label type="reg">šaruia</label>
                    <note>
                        <p>Mit dem Löser (šaruia)
                            ist Ṣaureil gemeint, der Geist und Seele vom Körper nach dem Tod löst
                            und die
                            Seele beim Aufstieg begleitet (s.o. 2.03).</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_nph_f1q_2gc">
                    <label type="reg">daiana</label>
                    <note>
                        <p>Der Richter (daiana),
                            der die Seelen der verstorbenen Mandäer richtet, ist Abatur, das
                            Lichtwesen mit
                            der Waage.</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_rhr_ldw_2gc">
                    <label type="reg">Šeol</label>
                    <note>
                        <p>Šeol (e)šiul ist die
                            mandäischen Wiedergabe des hebräischen שְׁאוֹל, der Bezeichnung für die
                            Unterwelt
                            bzw. des Totenreichs.</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_yw3_w2w_2gc">
                    <label type="reg">patura</label>
                    <note>
                        <p>Patura bezeichnet den rituellen Tisch oder ‚Kulttisch‘. Im Gegensatz zu
                            dem kultisch bekannteren Begriff ṭariana, der in den meisten rituellen
                            Werken vorkommt, scheint patura der ältere Terminus zu sein. Patura hat
                            Parallelen in anderen aramäischen Sprachen und scheint eine Entlehnung
                            aus dem Akkadischen zu sein (MD 366).</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_khn_wfw_2gc">
                    <label type="reg">Eisenmauer</label>
                    <note>
                        <p>Eine Anspielung
                            auf die Eisenmauer šur parzla findet man in den abschließenden Versen
                            des Gebets
                            ‚Gebunden sei das Meer‘ (ML 22, 1, XV), ein Gebet mit deutlich
                            magischen,
                            antidämonischen Zügen: šuba šuria dparzla hdirilia ldilia „Sieben
                            eiserne Mauern
                            sind um mich gelegt.“</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_kpw_zgw_2gc">
                    <label type="reg">estana</label>
                    <note>
                        <p>Estana ‚Nord, Norden,
                            Nord(wind)‘ hat eine wichtige religiöse Bedeutung bei den Mandäern. Es
                            ist nicht
                            nur die mandäische Gebetsrichtung, sondern gibt es eine alte
                            Vorstellung, wonach
                            die Lichtwelt im Norden liege, wo auch der Ursprung der Jordan-Flüsse zu
                            suchen
                            sei. Während der Zeichnung-Zeremonie nach der Taufe soll der Täufling
                            nach dem
                            Norden (dem ‚Tor des Gebets‘) blicken (Rudolph 1961, 74.).</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_kns_5hw_2gc">
                    <label type="reg">esqta</label>
                    <note>
                        <p>Der Siegelring (esqta,
                            St. cs. esqat) bezeichnet einen kleinen goldenen Ring, der vom Priester
                            getragen
                            wird und die Gravierung šum Iauar Ziua ‚Der Name des Iauar Ziua‘ trägt
                            (Rudolph
                            1961, 37. Vgl. auch ATŠ, 257 (203)).</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_yng_x31_2gc">
                    <label type="reg">maṣbuta</label>
                    <note>
                        <p>Die Taufe (maṣbuta), abgeleitet von der Wz. ṢBA ,untertauchen, taufen‘
                            (MD 338), stellt den Kern des mandäischen Kults dar. Der Taufort kann
                            jedes fließende Wasser sein, das Jordan genannt wird (zur Symbolik der
                            mandäischen Taufe siehe Rudolph 1961,93).</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_qmh_kn1_2gc">
                    <label type="reg">škinta</label>
                    <note>
                        <p>Škinta (pl. škinata) bezeichnet in der Regel die himmlischen Wohnungen
                            oder Aufent-haltsorte der Lichtwesen (Uthras). In den
                            syrisch-manichäischen Quellen verwendet man für die Gliederungen des
                            Lichtreiches den Begriff škīnā, welche nicht nur die hypostasierte Form
                            des obersten Prinzips ist, sondern auch den Platz, Ort oder Raum meint,
                            in dem dieser haust.</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_c1w_5n1_2gc">
                    <label type="reg">buta</label>
                    <note>
                        <p>Buta kann als ‚Bitte, Bittgebet‘ wiedergegeben werden und wird von der
                            Wurzel BAA ‚suchen, wollen, beten‘ abgeleitet. Von der Gattung her ist
                            buta ein Gebet von unterschiedlicher Länge in Prosa und kommt häufig im
                            rituellen Kontext der sog. mandäischen Liturgien vor.</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_hcp_l41_2gc">
                    <label type="reg">aiar</label>
                    <note>
                        <p>Aiar ‚Äther‘ gehört zu den wenigen Wörtern griechischen Ursprungs im
                            Mandäischen (MD 14). Das Wort bezeichnet nach einigen theogonischen
                            Überlieferungen ein Urprinzip der Lichtwelt (Rudolph 1965, 17-22).</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_ptw_rq1_2gc">
                    <label type="reg">musizieren</label>
                    <note>
                        <p>‚(Spielen) auf Pauken und Flöten‘: musizieren ist nach mandäischen
                            Vorstellungen dämonisch und daher verboten.</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_gd4_js1_2gc">
                    <label type="reg">rumaiia</label>
                    <note>
                        <p>rumaiia ‚Rhomäer‘ ist die Bezeichnung von Christen aus dem oströmischen
                            Reich, welche man auch als Byzantiner wiedergegeben kann. </p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_ayn_zt1_2gc">
                    <label type="reg">simraiia</label>
                    <note>
                        <p>simraiia ist ein Adjektiv zur Bezeichnung eines nicht identifizierten
                            Volkes s. auch das aramäische סמריי ‚Semarite‘ (Sokoloff, 2002,
                            383).</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_dns_51b_2gc">
                    <label type="reg">ṭuraiia </label>
                    <note>
                        <p>ṭuraiia bedeutet ‚Bergleute‘, wurde von Brandt mit Turan identifiziert
                            (Brandt, Mandäische Schriften, S. 218), mit jenem Gebiet, das in der
                            iranischen Mythologie das Land der feindlichen Nicht-Iraner
                            bezeichnet.</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_wll_jcb_2gc">
                    <label type="reg">malaka</label>
                    <note>
                        <p>M(a)lakia (sg. malaka) wird hier mit ‚Engel‘ wiedergegeben, jedoch ist
                            die negative Konnotation dabei nicht zu übersehen. Anders als in den
                            abrahamitischen Religionen werden die ‚guten‘ Engel im Mandäismus von
                            den Uthras (eutria), den Lichtwesen, vertreten. Dagegen gehören die
                            malakia eindeutig dem irdischen Bereich. So z.B. werden sie in einer
                            Auflistung hässlicher Geschöpfe der Finsterniswelt erwähnt (Gy 279,4f.
                            S. auch M. Lidzbarki, Uthra und Malakha, Orientalische Studien Theodor
                            Nöldeke zum siebzigsten Geburtstag, hrsg. von Carl Bezold, Gießen 1906,
                            S. 537-545 und ML 131, 2f.).</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_utx_jjb_2gc">
                    <label type="reg">mšiha</label>
                    <note>
                        <p>Mšiha ‚Gesalbter, Christus‘ ist in der mandäischen Überlieferung negativ
                            besetzt, wie die begleitenden Epitheta deutlich zeigen: mšiha d-kadba
                            ‚Messias der Lüge‘, mšiha kadaba ‚lügnerischer Messias‘, mšiha dagala
                            ‚Messias der Fälscher‘. Besonders an dieser Stelle ist, dass Christus
                            zusammen mit den Planeten und der Ruha erwähnt wird.</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_y5t_fkb_2gc">
                    <label type="reg">Lilit</label>
                    <note>
                        <p>Lilit (mand. lilita, pl. liliata) ist ein dämonisches, meist weibliches
                            Wesen, das bereits in den Sprachen und Überlieferungen aus Mesopotamien
                            ab dem 3. Jahrtausend belegt ist. Die einzige alttestamentliche Stelle,
                            wo Lilit (hebr. lîlît) vorkommt, ist Jesaja 34,14. Im Mandäischen ist
                            sie sowohl im Ginza (Gy 57,14; 87,21; 139,15; 394,1; Gs 92,13) als auch
                            in den Zauberschalen und anderen magischen Texten gut belegt (s. Furlani
                            1954, S. 407 f., Fauth 1986, S. 66–94 und Müller-Kessler 2001, S.
                            346-348).</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_jxh_h4h_2gc">
                    <label type="reg">tušbihta</label>
                    <note>
                        <p>Tušbihta ‚Lobpreis‘
                            (MD 484) kommt häufig in der mandäischen Literatur vor, bezeichnet
                            jedoch keine
                            spezielle Gattung. Im Syrischen gibt es tešboḥtå als allgemeine
                            Bezeichnung für
                            ‚Lobgesang‘ sowie für den Gesang, dessen Text nicht dem Psalter
                            entstammt.
                            Syrische Dichtungen mit diesem Namen finden sich bereits im 4. Jh. Es
                            handelt
                            sich dabei um einfache Hymnen, deren Strophen antiphonal von zwei
                            Halbchören
                            alternierend vorgetragen werden (Nieten 2013, 243). </p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_j5g_grh_2gc">
                    <label type="reg">Wasserbäche</label>
                    <note>
                        <p>‚Die Wasserbäche‘ hapiqia mia bezeichnen die Wasser, welche die Lichtwelt
                            vom Reich der Finsternis trennt. </p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_vqv_wwh_2gc">
                    <label type="reg">gabara</label>
                    <note>
                        <p>Gabaria (sg. gabara) bedeutet ‚Helden, Riesen‘ und könnte eine Anspielung
                            auf Genesis 6,4 sein. Mehrere Ginza-Stellen erwähnen die gabaria
                            ḏ-hšuka ‚die Riesen aus der Finsternis‘ (s. Gy 139,12; 140,10;
                            141,12).</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_rkb_gxh_2gc">
                    <label type="reg">alaha</label>
                    <note>
                        <p>Alaha (pl. alahia) wird im Mandäischen ausschließlich zur Bezeichnung
                            fremder, d.h. falscher, Götter verwendet.</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_fmf_qb3_2gc">
                    <label type="reg">kumria</label>
                    <note>
                        <p>Kumria (sg. kumra) ist
                            die Bezeichnung fremder, nichtmandäischer Priester (MD 207).</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_ssp_vd3_2gc">
                    <label type="reg">zibia</label>
                    <note>
                        <p>Zibia (var. zabia) bezeichnet eine besondere Priesterkategorie,
                            wahrscheinlich Opferpriester (s. MD 156).</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_j3k_x23_2gc">
                    <label type="reg">adidia</label>
                    <note>
                        <p>Adidia steht für eine andere Priesterklasse, die als Wahrsager fungieren
                            (MD 7).</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_y4g_xf3_2gc">
                    <label type="reg">dukrana</label>
                    <note>
                        <p>Aspar dukranẖ ‚Gedenkbuch‘: dieser Ausdruck hat alttestamentarische
                            Parallelen s. Mal 3,16, Ester 6,1 und Esra 4,15. Dukrana ‚die
                            Totengedächtnisfeier‘ bezeichnet eine der wichtigsten Zeremonien der
                            Mandäer. Nach dem Glauben der Mandäer ist dukrana (wörtlich Erinnerung)
                            eine Zeremonie, bei der die Toten unsichtbar gegenwärtig sind. Der
                            Hauptpunkt dieses Rituals ist die Erwähnung der Namen der
                            Verstorbenen.</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_xfs_zk3_2gc">
                    <label type="reg">heilig</label>
                    <note>
                        <p>Die substantivierten
                            Adjektiven qadišia uqadišata werden fast ausschließlich zur Bezeichnung
                            von
                            christlichen heiligen Männern und Frauen. Alle Ableitungen von der
                            Wurzel QDŠ
                            ‚heilig‘ werden im Kontext antijüdischer oder antichristlicher Polemik
                            verwendet.</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_ign_3l3_2gc">
                    <label type="reg">Gebet</label>
                    <note>
                        <p>ṣ(a)luta, der Terminus
                            für Gebet in vielen semitischen Sprachen wird im Mandäischen nur für
                            Gebete
                            fremder Religionen verwendet, wobei es immer von Adjektiven wie ḏ-kadba
                            ‚der
                            Lüge‘ (s. auch Gy 24,8) oder ḏ-zipa ‚des Irrtums‘ (Gy 230,4) begleitet
                            wird.</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_y5t_yq3_2gc">
                    <label type="reg">raza</label>
                    <note>
                        <p>Raza (pl. razia). Die allgemeine Bedeutung ist Geheimnis, Mysterium und
                            damit bezeichnen die mandäischen Texte die Weisheit oder den Plan der
                            höheren Wesen, welche nicht jedem zu-gänglich sind. Ferner ist raza das
                            Symbol oder das Zeichen der beiden Urelemente oder Urprin¬zipien, der
                            Mutter und des Vaters. In der mikrokosmischen Welt steht raza für die
                            (geheimen) Funktionen und die Organe des Körpers sowie für die einfachen
                            Elemente wie in raza d-mia „das Geheimnis des Wassers“. Raza erweitert
                            seine Semantik auf den ganzen kultischen und rituellen Bereich und damit
                            verbindet es Mikrokosmos und Makrokosmos. Es ist weiter die Bezeichnung
                            für alle kultischen Handlungen sowie für die Sakramente als auch
                            speziell für kultische Ingredienzien und Gaben. Und zuletzt dient raza
                            zur Bezeichnung von höheren Wesen wie den Uthras. </p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_xcl_4r3_2gc">
                    <label type="reg">adiaura</label>
                    <note>
                        <p>Helfer adiaura ist ein Wort iranischen Ursprungs (s. das mittelpartische
                            aδyāwar, Durkin-Meisterernst 2004, 26 ‚Helfer, Freund‘ ) hat
                            grundsätzlich zwei Bedeutungen. Die erste bezeichnet ein Lichtwesen, das
                            die Seele auf ihrem Weg ins Lichtreich unterstützt. Die andere Bedeutung
                            steht für den Assistenten oder den Gehilfen im kultisch-rituellen
                            Bereich s. das Syntagma adiaura ḏ-masiqta ‚Assistent für die
                            Massiqta-Zeremonie‘ (MD 7).</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_q5l_1s3_2gc">
                    <label type="reg">draša</label>
                    <note>
                        <p>Draša (pl. drašia)
                            bedeutet nach MD 114 ‚Lehre, Doktrin, Lied, Homilie, Vortrag,
                            Disputation,
                            Diskussion, Buch‘ (vgl. das ‚Johannesbuch‘, wird Drašia ḏ-Iahia
                            genannt), kommt
                            in liturgischem Kontext häufig vor und wird meist mit Hymnus übersetzt.
                            Wenn man
                            jedoch berücksichtigt, dass historisch gesehen der liturgische Teil des
                            mandäischen Kultes wahrscheinlich responsorisch gestaltet war, bilden
                            die drašia
                            als ‚Vorträge‘ zusammen mit den eniania ‚Responsorien‘ die Hauptelemente
                            des
                            mandäischen, heute nicht mehr praktizierten Wechselgesangs (s. Rudolph
                            1961,
                            228ff.).</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_lhn_js3_2gc">
                    <label type="reg">tana</label>
                    <note>
                        <p>Tana. Das MD 479 geht
                            von zwei unterschiedlichen Bedeutungen aus: tana 1 (Pl. tanania),
                            ‚kosmischer
                            Nebel, Dunst, Rauch‘ (vgl. syr. tennānā „Rauch“) und tana 2 als
                            my¬thologischer
                            Begriff bedeutend ‚Behälter, Gerät‘ (vgl. akkadisch dannu ‚Behälter,
                            Fass‘, AHw
                            161, und tannu ‚Holzschale‘, AHw 1319).</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_d54_1t3_2gc">
                    <label type="reg">bit arbiaha</label>
                    <note>
                        <p>‚Das Haus des
                            Vierten‘ bit arbiaha bezeichnet die vierte Emanation, das Haus Ptahils.</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_qdw_tt3_2gc">
                    <label type="reg">drabša</label>
                    <note>
                        <p>Das Banner (drabša)
                            gilt als Symbol der Lichtwelt (vgl. MII 108f. und Plate 12 und Rudolph
                            1961,
                            31f.). Das Wort ist iranischen Ursprungs (ausführlich dazu Burtea 2015,
                            73-84).</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_grn_353_2gc">
                    <label type="reg">masiqta</label>
                    <note>
                        <p>Die Totenmesse
                            (masiqta) oder der Aufstieg-Ritual (masiqta wird von der Wurzel SLQ
                            ‚aussteigen‘
                            abgeleitet) beschäftigt sich in erster Linie mit dem Schicksal der Seele
                            (nišimta) und dem Geist (ruha) nach dem Tode. Sie verfolgt drei wichtige
                            Ziele
                            (s. Buckley 1981, 139 und Burtea 2005, 190f.). Ihr wichtigster Teil ist
                            der
                            Vereinigung von Seele und Geist gewidmet. Ferner sollen die beiden
                            vereinten
                            Teile in einen neuen, rituell erschaffenen Lichtkörper eingehen. Und
                            schließlich
                            soll die Totenmesse die Aufnahme des Verstorbenen in die Gemeinschaft
                            der
                            Vorfahren und der Lichtwesen bewirken.</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_scs_gw3_2gc">
                    <label type="reg">miṣra</label>
                    <note>
                        <p>Miṣra bedeutet
                            ‚Grenzlinie oder Trennlinie‘. Im Mandäischen gibt es neben der Bedeutung
                            ‚Grenz-
                            oder Trennlinie‘ auch ‚Mittel zur Überbrückung eines Flusses, Seil‘ (MD
                            269).
                            Diese beiden Bedeutungen sind auch im Babylonisch-Aramäischen belegt,
                            vgl.
                            Sokoloff 2002, 672. Eine Trennlinie setzen, ist ein wichtiger Vorgang
                            der
                            rituellen Praxis der Mandäer, der darauf zielt, einen bestimmten Bezirk
                            von dem
                            übrigen Raum durch eine symbolische Linie abzusondern und ihn dadurch zu
                            konsekrieren. Am bekanntesten ist das Ziehen einer Furche / Grenze
                            (miṣra) bei
                            der Wiedereinweihung der Kult¬hütte (bit manda). Ferner erscheint miṣra
                            auf
                            Kultgegenständen wie ṭariana oder qinta (beide können als Kulttische
                            oder Altare
                            bezeichnet), auf denen es verschiedene Bereiche rituell voneinander
                            trennt
                            werden (s. MII Plate 11a und S. 107, Fig. 6 ,The Qintha‘. Die andere
                            Funktion
                            findet sich in der Magie wieder: miṣra soll vor dem Angriff und der
                            Verunreinigung durch Dämonen schützen (Siehe DC 20, 90, Burtea 2005a,
                            90f.).</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_lmw_tw3_2gc">
                    <label type="reg">Suf-Meer</label>
                    <note>
                        <p>Suf-Meer sup iama
                            oder iama ḏsup mit den Bedeutungen ‚Endmeer‘ oder ‚Schilfmeer‘ erinnert
                            an das
                            biblische Motiv des Auszugs aus Ägypten bzw. an die Schilfmeerlegende
                            (Ausführlich von Bucovec 2013 untersucht.).</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_lhg_jx3_2gc">
                    <label type="reg">pira</label>
                    <note>
                        <p>Die ‚Frucht‘ pira gehört
                            zusammen mit Ayar und dem großen Mana zu den drei Urprinzipien der
                            mandäsichen
                            Theogonie (Rudolph 1965,18.). Der Plural ‚Früchte‘ piria gilt als
                            Bezeichnung
                            für die himmlischen Wohnungen (Rudolph 1965, 38.).</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_unn_qq4_2gc">
                    <label type="reg">qadišta </label>
                    <note>
                        <p>Die Buhlerin qadišta
                            (wört. ‚die Heilige‘) ist eine weitere Bezeichnung der Ruha, s. ruha
                            qadišta Gy
                            81,4. Es handelt sich hier um ein weiteres Beispiel einer Ableitung von
                            der
                            Wurzel QDŠ, die im mandäischen Kontext negativ konnotiert wird.</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_fdc_yr4_2gc">
                    <label type="reg">šurbta</label>
                    <note>
                        <p>Mit šurbta ‚Stamm‘ ist
                            die mandäische Gemeinde gemeint.</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_mvj_ks4_2gc">
                    <label type="reg">tiniana</label>
                    <note>
                        <p>Mit dem Zweiten
                            tiniana ist die zweite Emanation oder das zweite Leben gemeint. Vgl.
                            auch die
                            zweite Berufung im manichäischen System qrāitā ḏtartēn. </p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_pgn_yy4_2gc">
                    <label type="reg">ekura</label>
                    <note>
                        <p>Ekura, pl. ekuria ist
                            ein akkadisches Lehnwort im Mandäischen (bzw. im Aramäischen, s. ekurru
                            AHw I
                            196) und bezeichnet den nicht mandäischen, ursprünglich babylonischen
                            Tempel
                            sowie durch semantische Erweiterung die für die Mandäer dämonischen
                            Bewohner
                            dieser Heiligtümer (s. MD 169). Das ist ein Beispiel für die
                            Dämonisierung
                            spätbabylonischer Gottheiten durch die Mandäer.</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_k5w_cz4_2gc">
                    <label type="reg">patikruta</label>
                    <note>
                        <p>Patikruta
                            ‚Idolatrie, Götzendienst‘ ist von patikra ‚Idol, Götze; Götzendämon‘
                            abgeleitet.
                            Patikra selbst ist ein iranisches Lehnwort, vgl. das
                            manichäisch-parthische
                            padkar ‚Bild, Statue‘ (Durkin-Meisterernst 2004, 269).</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_dgk_lz4_2gc">
                    <label type="reg">biluria uambubia</label>
                    <note>
                        <p>Biluria und
                            ambubuia bezeichnen zwei Musikinstrumente, möglicherweise ein
                            Blasinstrument und
                            eine Flöte. Bei den Mandäern sind Musizieren und Tanzen verpönt und
                            gehören in
                            den Lasterkatalog. Für diese Sünden ist nach mandäischen Vorstellungen
                            Ruha
                            verantwortlich (s. Gy 376, S. 17–20; Ginza 405, S. 5–10). Im mandäischen
                            Werk
                            Diwan Abatur gibt es Illustrationen mit musizierenden Dämonen.</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_blv_z1p_2gc">
                    <label type="reg">paruanqa</label>
                    <note>
                        <p>Paruanqa ‚Bote,
                            Führer; Erlöser‘ (MD363) ist ein iranisches Lehnwort (parwānqā / parwāqa
                            ‚Königsbote‘), das auch im Syrischen und Talmudischaramäischen belegt
                            ist (vgl.
                            Widengren 1960, 98; Durkin-Meisterernst 2004, 280; Ciancagligni 2008,
                            237f.).</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_xbh_nbp_2gc">
                    <label type="reg">arqa qadmaita</label>
                    <note>
                        <p>Die Urheimat
                            der Seele wird im Mandäischen als arqa qadmaita, wört. ‚die erste
                            (erschaffene)
                            Erde‘ bezeichnet. Hervorzuheben ist, dass hier arqa ‚Erde‘ und nicht
                            alma ‚Welt‘
                            verwendet wird.</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_qlm_3cp_2gc">
                    <label type="reg">marganita</label>
                    <note>
                        <p>Die Perle marganita
                            als Symbol für die Seele kommt nicht nur in mandäischen Texten vor,
                            sondern ist
                            auch aus anderen gnostischen Texten bekannt, wie z.B. aus dem sog. ‚Lied
                            von der
                            Perle‘. Dort steht die Perle für die gefallene und zu erlösende Seele
                            (s. Colpe
                            1961, 176). Interessant sind auch die neutestamentlichen Stellen, in
                            denen die
                            Perle in Gleichnissen vorkommt, wie Mat. 7,6; 13,45f.</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_nrk_mdp_2gc">
                    <label type="reg">tarmida</label>
                    <note>
                        <p>Das Wort tarmida, pl.
                            tarmidia, das ursprünglich ‚Jünger‘ bedeutete, wurde später als
                            Bezeichnung für
                            den mandäischen Priester verwendet.</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_fg3_wrh_2gc">
                    <label type="reg">Auserwählte</label>
                    <note>
                        <p>‚Auserwählte der Gerechtigkeit‘ bhiria zidqa ist eine andere
                            Eigenbezeichnung der Mandäer.</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_djc_5sh_2gc">
                    <label type="reg">hilbuna</label>
                    <note>
                        <p>‚Wohnstätte‘ hilbunia (sg. hilbuna) hat auch die Bedeutungen ‚Ei,
                            Behausung, Behälter, Wohnung‘ (MD 144) und kommt in unterschiedlichen
                            mandäischen Theogonien als Aufenthaltsort und Behälter für die
                            Lichtwesen vor. Es wird als mythische Bezeichnung für die himmlischen
                            Wohnungen, jedoch auch als Element von Emanationsspekulationen verwendet
                            (wie in CP, 277,6 ff. Vgl. auch Rudolph 1965, 46 ff.).</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_pn4_1wh_2gc">
                    <label type="reg">mambuha</label>
                    <note>
                        <p>Mambuha mit der
                            Variante mambuga bedeutet ‚Quelle, Sprudel‘ und ist die Bezeichnung des
                            mandäischen Sakramentstrunks sowie das Abbild der himmlischen
                            Wasserquellen (s.
                            Rudolph 1961, 113-127).</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_wjj_gxs_dgc">
                    <label type="reg">malka</label>
                    <note>
                        <p>König (malka, pl. malkia) ist eine Bezeichnung für den mandäischen
                            Priester.</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_ny3_tls_dgc">
                    <label type="reg">mana</label>
                    <note>
                        <p>Mana ist ein fast synonymisch zu nišimta gebrauchter Terminus iranischen
                            Ursprungs. Dieser Begriff ist nicht mit dem aramäischen mana ,Gefäß,
                            Kleidung, Gerät‘ zu verwechseln, s. mana 1 MD 246. Zur Etymologie von
                            mana 2 (MD 246f.) vgl. awestisch manah- ‚der innere Sinn, Geist‘, AirWb
                            1126 und mitteliranisch -mān ,Sinn, Gemüt‘, Horn 1893, 215 (965) und MG
                            XXXII. Der semantische Unterschied zu nišimta besteht darin, dass mana
                            sowohl die individuelle Seele als auch die Weltseele, d. h. das erste
                            belebende Prinzip oder Urprinzip, bezeichnen kann.</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_olt_dns_dgc">
                    <label type="reg">elana rba</label>
                    <note>
                        <p>Der große Baum (elana rba) ist eine Anspielung auf die Palme/Sindirka.
                            Sindirka bezeichnet den Lebensbaum und wird als Palme zusammen mit der
                            Lebensquelle dargestellt bzw. als solche in der Literatur erwähnt (s.
                            Burtea 2008, 164–166.).</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_pzw_3ss_dgc">
                    <label type="reg">engirta</label>
                    <note>
                        <p>Es geht um die sog. engirta (pl. engir(i)ata, MD 353) ‚Brief‘ oder
                            ‚Botschaft‘ genannten Zeremonie, wobei die Priester ein kleines
                            Fläschchen mit Öl zubereiten, das dem Toten mit ins Grab gelegt wird
                            (vgl. Rudolph 1961, 163).</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_rvs_3ts_dgc">
                    <label type="reg">maṭarta</label>
                    <note>
                        <p>Die Wachthäuser (maṭarata, sg. maṭarta) sind Orte, in denen die sündigen
                            Seelen gefangen gehalten und gefoltert werden. Sie werden in der Regel
                            einem Planeten oder einem Lichtwesen zugeschrieben.</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_vfz_l2s_ndc">
                    <label type="reg">Mandäische Anthropologie</label>
                    <note>
                        <p>Wir haben hier mit den drei wichtigsten Begriffen der mandäischen
                            Anthropologie <foreign xml:lang="myz">ruha</foreign> ‚Geist‘ (pl. <foreign
                                xml:lang="myz">ruhia</foreign>, hier defektiv geschrieben <foreign
                                xml:lang="myz">rhia</foreign>), <foreign xml:lang="myz">nišimta</foreign>
                            ‚Seele‘ (pl. <foreign xml:lang="myz">nišmata</foreign>) und <foreign
                                xml:lang="myz">pagra</foreign> ‚Körper‘. Die mandäische
                            Anthropologie beruht auf dem Dualismus zwischen Körper (<foreign
                                xml:lang="myz">pagra</foreign>) und Seele (<foreign xml:lang="myz">
                            nišimta</foreign>). Hinzu tritt als drittes Element der ‚Geist‘ (<foreign
                                xml:lang="myz">ruha</foreign>), der der Erlösung durch die Seele
                            bedarf. <foreign xml:lang="myz">Ruha</foreign> ist der Sitz der Begierde
                            und Wollust, und <foreign xml:lang="myz">nišimta</foreign> – ‚Seele‘
                            bezeichnet den menschlichen Teil, der konsubstanziell mit dem Stoff des
                            Lichtreiches ist. Der menschliche Körper wird negativ bewertet, da er
                            aus der Materie sowohl von dem Demiurgen als auch den Vertretern des
                            dunklen Reiches erschaffen wurde. Alle mandäischen Rituale zielen
                            letztendlich darauf, diesen Lichtteil in die Lichtwelt zurückzuführen.
                            Zwiespältig ist das Verhältnis zwischen <foreign xml:lang="myz">ruha</foreign>
                            und <foreign xml:lang="myz">nišimta</foreign>. Einerseits ist <foreign
                                xml:lang="myz">ruha</foreign> verantwortlich für alle Laster, die
                            die Menschen plagen, andererseits bedarf der Geist der Vereinigung mit
                            der Seele und der Zeremonien, um geläutert zu werden und ins Lichtreich
                            zu gelangen. <foreign xml:lang="myz">Ruha</foreign> erscheint in den
                            mandäischen Texten auch als <foreign xml:lang="myz">ruha bišta</foreign>
                            – ‚der böse Geist‘.</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_bpq_mns_ndc">
                    <label type="reg" xml:lang="myz">Kušṭa</label>
                    <note>
                        <p><foreign xml:lang="myz">Kušṭa</foreign> (wörtlich ‚Wahrheit‘) ist ein
                            zentraler Begriff der mandäischen Theologie. Er wird in der Grußformel <foreign
                                xml:lang="myz">kušṭa asiak</foreign> ‚Kušṭa heile dich‘ beim
                            rituellen Handschlag gebraucht, welcher Bestandteil wichtiger Zeremonien
                            wie der Taufe (<foreign xml:lang="myz">maṣbuta</foreign>) oder der
                            ‚Totenmesse‘ (<foreign xml:lang="myz">masiqta</foreign>) ist.</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_rjq_mjv_t5b">
                    <label type="reg">B-šumaihun d-hiia rbia </label>
                    <note>
                        <p>„Im Namen des Großen Lebens“ dient als Eingangsformel jeder Gattung
                            mandäischer Texte bzw. jedes bedeutenden Abschnittes eines Werkes. Diese
                            Formel leitet ebenfalls kleinere Einheiten, wie Ritualsequenzen, Gebete
                            usw., ein.<note place="foot">Vgl. Rudolph 1961, 231, Anm. 10, mit
                            Hinweisen auf die ältere Literatur.</note></p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_o4q_ggr_dgc">
                    <label type="reg">hiia rbia</label>
                    <note>
                        <p>Das große Leben (hiia rbia) ist nach der Auffassung der Mandäer die
                            höchste Wesenheit des Lichtreich und die Quelle der daraus entstandenen
                            Emanationen: das erste, zweite bzw. dritte Leben.</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_nmj_1rc_55b">
                    <label type="reg">Dmuta</label>
                    <note>
                        <p>„Abbild“. Die Grundvorstellung der mandäischen Religion besteht in einem
                            detaillierten Parallelismus zwischen den kultischen Handlungen, die in
                            der Lichtwelt ausgeführt werden, und solchen, die von den Mandäern auf
                            der Erde nachgeahmt werden. Zur Bezeichnung der Entsprechungen in der
                            Lichtwelt gibt es den Terminus technicus dmuta „Abbild“. Dieser
                            Parallelismus betrifft auch die mandäischen Kultgegenstände.</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_klk_htr_dgc">
                    <label type="reg">mrumia mia</label>
                    <note>
                        <p>Die ‚Wasserhöhen‘ mrumia mia, wörtlich ‚Höhen, Himmel, Firmament aus
                            Wasser‘ könnte eine Anspielung auf das Wasser oberhalb des Firmament aus
                            Gen 1,7 sein.</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_z5n_k4h_55b">
                    <label type="reg">Hibil und Šitil</label>
                    <note>
                        <p>Hibil und Šitil sind die mandäischen Entsprechungen für die biblischen
                            Abel und Seth.</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_a2b_w3v_t5b">
                    <label type="reg" xml:lang="myz">mšaba marai</label>
                    <label type="alt" xml:lang="myz">marai mšaba</label>
                    <note>
                        <p>"mšaba marai" oder "marai mšaba" ist die formelhafte Einleitung
                            mandäischer Texte. Sie wird meist als eine Art Titel zentriert und mit
                            einem gewissen Abstand dem eigentlichen Text vorangestellt.<note
                                place="foot">Vgl. dazu Burtea 2005, 155.</note></p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_rlr_y4h_55b">
                    <label type="reg">Naṣoräer</label>
                    <label type="alt">naṣuraiia</label>
                    <note>
                        <p>Mindestens zwei Gruppen oder Schichten lassen sich anhand von
                            Bezeichnungen im Mandäismus rekonstruieren: die Naṣoräer (mand.
                            naṣuraia, pl. naṣuraiia), dem Namen nach die Westgruppe, und die
                            eigentlichen Mandäer (mand. mandaia, pl. mandaiia), die babylonische
                            Gruppe. Es scheint, dass sich die Naṣoräer-Gruppe durchsetzen und für
                            sich das Priestertum in Anspruch nehmen konnte, wie uns der Begriff
                            naṣiruta, etwa „priesterliche Weisheit“, verrät. Es ist dabei eine
                            gewisse Spannung zwischen den Naṣoräern und den Mandäern nicht zu
                            übersehen, die sich in einer gewollten Segregation beider Gruppen
                            wiederspiegelte. So erfahren wir einerseits, dass naṣiruta geheim und
                            nur den Priestern zugänglich sei, und andererseits, dass sich dazu sogar
                            ein Gegenbegriff mandaiuta als Bezeichnung der Laizität etabliert hat.
                            Von zwei Gruppen spricht ebenfalls Beyer:</p>
                        <p>
                            <quote>Das Mandäische übernahm die vom Jordan stammende jüdische
                                Taufgemeinschaft der gnostischen Nasoräer, nachdem sie unter dem
                                Druck des herrschenden Judentums im 1. Jh. n. Chr. Palästina
                                verlassen hatte und spätestens in der Mitte des 2. Jh.s n. Chr. über
                                Nordmesopotamien (Harran / Karrhai) nach Südbabylonien (Mesene,
                                Khuzistan) eingewandert waren</quote>
                            <note place="foot">Beyer 1984,
                                61f.</note>
                        </p>
                        <p>, und F. de Blois, </p>
                        <p>
                            <quote>the surviving Mandaeo-Nazoraeans represent a synthesis of two
                                different religious traditions: that of Nazoraean Jewish
                                Christianity and that of the non-Christian, non-Jewish, Babylonian,
                                semi-Iranized and quasi-gnostic complex of authentic
                                Mandaeism.</quote>
                            <note place="foot">De Blois 2002, 4. Von einer
                                westaramäischen sowie einer ostaramäischen Komponente im Mandäismus
                                geht auch Colpe 1986, 193f. aus</note>
                        </p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_hsv_xqr_3dc">
                    <label type="reg" xml:lang="myz">zidqa</label>
                    <note>
                        <p>Almosen (<foreign xml:lang="myz">zidqa</foreign>) bekannt auch als (<foreign
                                xml:lang="myz">zidqa brika</foreign> – ‚gesegnetes Almosen‘ ist eine
                            Art rituelles Totenmahl, das in der Regel am Begräbnistag, aber auch bei
                            unterschiedlichen Anlässen, wie Tempel- und Ganzibraweihe oder Hochzeit,
                            gefeiert wird.</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_ozh_g4s_ndc">
                    <label type="reg" xml:lang="myz">Praš ziua</label>
                    <note>
                        <p><foreign xml:lang="myz">Praš ziua</foreign> ‚der Glanz-Euphrat‘
                            bezeichnet die himmlische Entsprechung des irdischen Flusses, an dem
                            viele mandäische Gemeinden in Mesopotamien gelebt und ihre Rituale
                            praktiziert haben.</p>
                    </note>
                </item>
                <item xml:id="ed_wds_h4h_55b">
                    <label type="reg">Tibil</label>
                    <note>
                        <p>Tibil ist die irdische Welt, deren Entstehung als „Verdichtung“ (msuta)
                            beschrieben wird.<note place="foot">Ausführlich dazu siehe Rudolph 1965,
                            139ff.</note></p>
                    </note>
                </item>
            </list>
        </body>
    </text>
</TEI>