<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Einleitung</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der
                        Wissenschaften</ref>
                </publisher>
                <pubPlace ref="http://www.geonames.org/2950159">Berlin</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Ginza - Die Heilige Schrift</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation></creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="intro">
                <head>Einführung</head>

                <p>Ginza, wörtlich „Schatz“ oder das „Große Buch“ (sidra rba) gilt als das
                    eigentliche Hauptwerk, eine Art „Heilige Schrift“ der Mandäer. Der Ginza besteht
                    aus zwei Hauptteilen dem „rechten Ginza“ (ginza iamina) und dem „linken Ginza“
                    (ginza smala), die in den Handschriften entsprechend gekennzeichnet sind.
                    Während der erste Teil eine Sammlung von 18 Traktaten (nach der Einteilung
                    Lidzbarskis 1925) vorwiegend belehrenden, mythologischen und kosmologischen
                    Inhalts ist, enthält der Linke Ginza ein erstes Buch in Prosa, das über den Tod
                    Adams handelt, sowie zwei Sammlungen von Liedern, die die Menschenseele und ihr
                    Schicksal nach dem Tod als Thema haben. Die einzelnen Traktate sind
                    wahrscheinlich erst nach dem Kontakt mit dem Islam gesammelt und als Codex
                    vereinigt worden, wahrscheinlich um für die mandäische Gemeinde den Status der <foreign
                        xml:lang="arab">
                        <hi rend="italic">ahl al-kitāb</hi>
                    </foreign> „Besitzer
                    des Buches“ unter der muslimischen Herrschaft zu erlangen. Der erste Versuch,
                    den Ginza zu edieren und zu übersetzen, stammt von Matthias Norberg 1815/16.
                    Dafür hat er die Handschrift Code Sabéen 2 aus der Bibliothèque nationale de
                    France benutzt. Da er das Mandäische für ein schlechtes Syrisch hielt und dem
                    entsprechend den Text verbesserte, ist seine Arbeit unbrauchbar. Die bis heute
                    einzige brauchbare Edition wurde 1867 vom Berliner Orientalisten und Mitglied
                    der Preußischen Akademie der Wissenschaften, Heinrich Petermann (1801-1876),
                    herausgegeben. Dafür hat er die vier Pariser Handschriften Code Sabéen 1, 2, 3
                    und 4 verwendet, wobei die Handschrift Code Sabéen 1, die älteste von allen
                    (s.u.), als Editionshandschrift diente. Erst 1925 veröffentlichte der Semitist
                    Mark Lidzbarski seine Ginza-Übersetzung. 1998 haben mandäische Gelehrte und
                    Geistliche aus Sydney, Australien, eine eigene Ginzaedition (Mubaraki u.a. 1998)
                    in einer für Computer selbstentwickelten mandäischern Schriftart auf der
                    Grundlage von drei Handschriften aus Privatbibliotheken veröffentlicht.<note
                        type="foot" n="1">Vgl. auch
                        Buckley 2005, S. 79-84.</note> Der Text dieser Publikation war eher für
                    kultische Zwecke gedacht und wurde nicht nach editionswissenschaftlichen
                    Kriterien erstellt (es gibt weder eine Einleitung oder noch einen kritischen
                    Apparat). Der Linke Ginza umfasst in der Petermannschen Edition 137 Seiten und
                    hat folgenden Inhalt: </p>
                <list>
                    <item>
                        <ref target="#docs?p=1" type="internal">1. Teil Vier Stücke in Prosa über
                            den Tod Adams (S. 1-38,4)<note type="foot" n="2">Nach
                                der
                                Petermannschen Edition bzw. Handschrift A.</note></ref>
                    </item>
                    <item>
                        <ref target="#docs?p=38,5" type="internal">2. Teil 28 Stücke in Versen über
                            das Schicksal der
                            Seele nach dem Tode (S. 38,5-74,2)</ref>
                    </item>
                    <item>
                        <ref target="#docs?p=74,3" type="internal">3. Teil 62 Stücke in Versen
                            ebenfalls über das
                            Schicksal der Seele nach dem Tode (S. 74,3-137,12)</ref>
                    </item>
                </list>

            </div>
            <div type="manuscripts">
                <head>Handschriften</head>

                <p>Als Grundlage der Textedition des Linken Ginza dienen alle uns bekannten
                    Handschriften aus öffentlichen Bibliotheken, sowie zwei Handschriften aus einer
                    Privatbibliothek<note type="foot" n="3">In den mandäischen
                        Privatbibliotheken soll es weitere Ginzaexemplare (vgl. Buckley 2005, S.
                    65-78)
                        meist neueren Datums geben, welche leider nicht zugänglich sind.</note> und
                    eine gedruckte Publikation. Damit eine gewisse Kontinuität mit der Edition von
                    Petermann gewährleistet wird, wird die Notation der dort verwendeten vier
                    Handschriften übernommen. Sie werden mit den folgenden Sigeln notiert:</p>
                <list>
                    <item n="A">A: Die Handschrift Code Sabéen 1 aus der Bibliothèque nationale
                        de France ist 1560 (968 A.H.) geschrieben und wurde 1674 für die damalige
                        Bibliothèque de Colbert erworben. Der Schreiber heißt Ram Bahtiar, Sohn von
                        Bihram Šadan, und ist als Kopist (und mandäischer Priester tarmida) bekannt.
                        Er ist auch der Schreiber der Diuan-Abatur-Handschrift aus der Bibliotheca
                        Vaticana (Signatur Borg. siriaco 175, 16. Jh.). Die Handschrift Code Sabéen
                        1 ist auch die Handschrift A (Editionshandschrift) der Petermannschen
                        Ginzaedition.</item>
                    <item n="B">B: Code Sabéen 2 aus der Bibliothèque nationale de France wird
                        auf 1632/33 (1042 A.H.) datiert und wurde von dem mandäischen Ganzibra
                        (Ganzibra entspricht dem Rang eines Bischofs) Baktiar Bulbul geschrieben.</item>
                    <item n="C">C: Code Sabéen 3 aus der Bibliothèque nationale de France wurde
                        vom Schreiber Iahia Adam 1680 (1091 A.H.) geschrieben.</item>
                    <item n="D">D: Code Sabéen 4 aus der Bibliothèque nationale de France wurde vom
                        Schreiber Iahia Bihram wahrscheinlich 1688 (1100 A.H.)<note
                            type="foot" n="4">Nach Buckley 2005, S. 44 u. 48, Anfang des 18.
                            Jh.</note> geschrieben.</item>
                    <item n="E">E: Die Handschrift Hunt. 6 aus der Bodleian Library Oxford, die
                        von Adam Paraš 1615 in Basra geschrieben wurde.</item>
                    <item n="F">F: Die Handschrift Add. 23,600 aus der British Library, die
                        1735-36 von Iahia Bihram geschrieben wurde. Die erste Seite des Linken Ginza
                        fehlt.</item>
                    <item n="G">G: Add. 23,599 aus der British Library ist undatiert und wurde
                        in der ersten Hälfte des 18. Jh. von mehreren Kopisten, darunter auch vom
                        bereits erwähnten Iahia Bihram, geschrieben.</item>
                    <item n="H">H: Die unvollständige Handschrift Ms 125 (3038) der Acad. lugd.
                        nat. bibl. aus Leiden geschrieben 1752 (1166 A.H.). Diese Handschrift
                        enthält vom Linken Ginza die Abschnitte 37, 23 – 114, 5 und 129, 12 – 138
                        der Petermannschen Ginzaedition.</item>
                    <item n="I">I: Add. 23,601 aus der British Library wurde 1824 von Adam
                        Iuhana geschrieben.</item>
                    <item n="J">J: Die Handschrift DC 22 aus der Bodleian Library Oxford, die
                        1831 (1247 A.H.) von Ram Zihrun geschrieben wurde.</item>
                    <item n="K">K: Die Handschrift 5L aus der Privatsammlung von Rbai Rafid aus
                        Nijmegen (Niederlande). Sie wurde 1840/41 (1256 A.H.) von Iahia Bihram br
                        Adam geschrieben.</item>
                    <item n="L">L: Die Handschrift 5I aus der Privatsammlung von Rbai Rafid aus
                        Nijmegen (Niederlande). Sie wurde 1876 (1256 A.H.) von Bihram br Ram Zihrun
                        geschrieben.</item>
                    <item n="S">S: Auch wenn die australische Ginzaedition (Mubaraki u.a. 1998)
                        nicht die üblichen editionswissenschaftlichen Kriterien erfüllt, wird der
                        Text dieser Publikation bei der Kollation ebenfalls berücksichtigt.</item>
                </list>


            </div>
            <div type="editing">
                <head>Vorgehen</head>
                <p>Das Manuskript A dient als Leithandschrift (Kollationsexemplar), eine
                    Entscheidung, die sowohl durch das hohe Alter dieses Manuskripts als auch wegen
                    seiner Rolle als Editionshandschrift der Petermannschen Ginzaedition zu
                    begründen ist. Diese Handschrift wird in der Transliteration vollständig
                    wiedergegeben. Die Varianten der andern Textzeugen B bis L sowie S werden in den
                    textkritischen Teil aufgenommen. Falls diese Varianten eine bessere Lesung als
                    die Handschrift A anbieten, wird diese Lesung im Editionstext wiedergegeben. Für
                    die Kollation werden Reproduktionen der Handschriften A bis L sowie S verwendet.
                    Anschließend wurde aufgrund der Textvarianten das genealogische Verhältnis der
                    einzelnen Handschriften untereinander stemmatisch herausgearbeitet. Es wurde
                    zuerst ein Stemma für den ersten Teil des Linken Ginza (S. 1-38,4) aufgestellt
                    und es dann anhand der Kollationsergebnisse der übrigen zwei Teile überprüft und
                    bestätigt. </p>
                <graph type="directed">
                    <!-- Nodes -->
                    <node xml:id="root">
                        <label>Gemeinsame Vorlage</label>
                    </node>
                    <node xml:id="A">
                        <label>A</label>
                    </node>
                    <node xml:id="BCDEFGHIJKLS">
                        <label>BCDEFGHIJKL(S)</label>
                    </node>
                    <node xml:id="BCD">
                        <label>BCD</label>
                    </node>
                    <node xml:id="EFGHIJKLS">
                        <label>EFGHIJKL(S)</label>
                    </node>
                    <node xml:id="EH">
                        <label>EH</label>
                    </node>
                    <node xml:id="FGIJKLS">
                        <label>FGIJKL(S)</label>
                    </node>
                    <node xml:id="E">
                        <label>E</label>
                    </node>
                    <node xml:id="H">
                        <label>H</label>
                    </node>
                    <node xml:id="F">
                        <label>F</label>
                    </node>
                    <node xml:id="GIJKLS">
                        <label>GIJKL(S)</label>
                    </node>
                    <node xml:id="GIS">
                        <label>GI(S)</label>
                    </node>
                    <node xml:id="JKL">
                        <label>JKL</label>
                    </node>
                    <node xml:id="G">
                        <label>G</label>
                    </node>
                    <node xml:id="I">
                        <label>I</label>
                    </node>
                    <node xml:id="JK">
                        <label>JK</label>
                    </node>
                    <node xml:id="L">
                        <label>L</label>
                    </node>
                    <node xml:id="J">
                        <label>J</label>
                    </node>
                    <node xml:id="K">
                        <label>K</label>
                    </node>

                    <!-- Arcs (Links) -->
                    <arc from="#root" to="#A" />
                    <arc from="#root" to="#BCDEFGHIJKLS" />
                    <arc from="#BCDEFGHIJKLS" to="#BCD" />
                    <arc from="#BCDEFGHIJKLS" to="#EFGHIJKLS" />
                    <arc from="#EFGHIJKLS" to="#EH" />
                    <arc from="#EFGHIJKLS" to="#FGIJKLS" />
                    <arc from="#EH" to="#E" />
                    <arc from="#EH" to="#H" />
                    <arc from="#FGIJKLS" to="#F" />
                    <arc from="#FGIJKLS" to="#GIJKLS" />
                    <arc from="#GIJKLS" to="#GIS" />
                    <arc from="#GIJKLS" to="#JKL" />
                    <arc from="#GIS" to="#G" />
                    <arc from="#GIS" to="#I" />
                    <arc from="#JKL" to="#JK" />
                    <arc from="#JKL" to="#L" />
                    <arc from="#JK" to="#J" />
                    <arc from="#JK" to="#K" />
                </graph>
            </div>
            <div type="edition">
                <head>Edition</head>

                <p>Die in dieser Arbeit verwendete Transliteration richtet sich mit einer einzigen
                    Ausnahme nach der von Rudolph Macuch in MD und HCMM eingeführten Wiedergabe
                    mandäischer Buchstaben durch lateinische Zeichen. Das Charakteristikum der
                    Macuchschen Transliteration ist die Wiedergabe der <foreign xml:lang="la">
                        <hi rend="italic">Matres lectiones</hi>
                    </foreign><space
                        quantity="1" unit="chars" /><foreign
                        xml:lang="mand">ࡀ</foreign> &lt;<hi rend="italic">ʔ</hi>&gt;, <foreign
                        xml:lang="mand">ࡅ</foreign> &lt;<hi rend="italic">w</hi>&gt; und <foreign
                        xml:lang="mand">ࡉ</foreign> &lt;<hi rend="italic">y</hi>&gt; durch <hi
                        rend="italic">a</hi>, <hi rend="italic">u</hi> und <hi rend="italic">i</hi>.
                    Da auch [<foreign xml:lang="arab">ʕ</foreign>] (ʿayin) seinen konsonantischen
                    Wert bereits in der klassischen Zeit der mandäischen Literatur verloren und
                    somit die Rolle einer <foreign xml:lang="la">
                        <hi rend="italic">mater lectionis</hi>
                    </foreign>
                    eingenommen hat, wird <hi rend="italic">ʿayin</hi> in dieser Edition
                    konsequenterweise durch <hi rend="italic">e</hi> transliteriert.<note
                        type="foot" n="5">Ausführlicher
                        über die e-Transliteration Voigt 2007, 150ff. und Burtea 2008a, 55f. Diese
                    Transliteration hat bereits der italienische Semitist G. Furlani in einigen
                    seiner Beiträge verwendet, s. z.B. Furlani 1956.</note></p>

                <p>Das eigentliche ʿ (ʿayin) wird nur in seltenen Fällen, und zwar für die
                    Wiedergabe des arabischen <hi rend="italic">ʿayin</hi> verwendet.</p>

                <p>Folgende Abkürzungen und Zeichen werden in der digitalen Edition verwendet:</p>
                <table rows="6" cols="2">
                    <row>
                        <cell>(1)</cell>
                        <cell>Zeilenzählung</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>[Wort]</cell>
                        <cell>sicher rekonstruierbare Stellen</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>[]</cell>
                        <cell>Lücke im Text</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>{Wort}</cell>
                        <cell>eingefügtes Wort</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>⊚</cell>
                        <cell>Gliederungsmittel: im Original ein Doppelkreis</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>s<metamark function="horizontal-line">----</metamark>a</cell>
                        <cell>Gliederungsmittel: markiert das Ende von Abschnitten und Kapiteln; im
                            Original ein s mit einem langen Bindestrich gefolgt von einem a, es kann
                            sich über die ganze Zeile erstrecken</cell>
                    </row>
                    <!-- Not used in digital edition
                   <row>
                        <cell>BCG</cell>
                        <cell>vorhanden in den Handschriften BCG</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>&gt;BCG</cell>
                        <cell>fehlt in den Handschriften BCG</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>
                            <hi rendition="underline">Wort</hi>
                        </cell>
                        <cell>vorhandenes Wort, das vom Abschreiber getilgt wurde</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>+ Wort</cell>
                        <cell>Dittographie</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell><hi rendition="hochgestellt">Wort</hi> / Wo<hi rendition="hochgestellt">rt</hi></cell>
                        <cell>Markierung der vom Schreiber aus Platzmangel am Ende der Zeile
                            hochgestellten Wörter oder Wortteile</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>|</cell>
                        <cell>trennt die einzelnen besprochenen Begriffe im Apparat voneinander</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>;</cell>
                        <cell>trennt die handschriftlichen Varianten zum jeweiligen Begriff </cell>
                    </row>
                    -->
                </table>

            </div>
            <div type="translation">
                <head>Übersetzung</head>

                <p> Die Übersetzung bemüht sich, möglichst originalgetreu den Sinn des mandäischen
                    Textes zu vermitteln. Gewöhnlich erscheinen die Übersetzungen von Wörtern in den
                    Zeilen, in denen sie auch im mandäischen Original stehen, auch wenn dies
                    manchmal nicht genau dem deutschen Stil entspricht. Schwierigkeiten bereitet die
                    Wiedergabe der Termini technici. Ich habe mich zu zwei Verfahren entschlossen.
                    Einen Teil der Begriffe habe ich übersetzt, wobei der mandäische Ausdruck in
                    Klammern angefügt wird. Trotzdem konnte eine christliche Konnotation nicht immer
                    ausgeschlossen werden, wie z.B. bei der Totenmesse (masiqta). Die übrigen
                    mandäischen Termini wurden in transliterierter Form in die Übersetzung
                    aufgenommen. Die meisten dieser Begriffe werden im Kommentar ausführlich
                    besprochen.<note type="foot" n="6">Dabei wird ebenfalls die mandäische
                    Transliteration beibehalten. Die Termini in anderen aramäischen Sprachen werden
                    hingegen meist in vokalisierter Form wiedergegeben.</note></p>
                <p>Folgende Abkürzungen und Zeichen werden in der Übersetzung verwendet:</p>
                <table rows="6" cols="2">
                    <row>
                        <cell>(1)</cell>
                        <cell>Zeilenzählung</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>(Wort)</cell>
                        <cell>Ergänzung nach dem Sinn</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>(!)</cell>
                        <cell>Auffälligkeiten in der Übersetzung</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>(ginza)</cell>
                        <cell>Wiedergabe mandäischer Begriffe</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>[?]</cell>
                        <cell>Unlesbare / unklare Stelle</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>...</cell>
                        <cell>Lücke</cell>
                    </row>
                </table>

            </div>
            <div type="transliteration">
                <head>Transliteration</head>
                <table rows="14" cols="4">
                    <row role="label">
                        <cell>Mandäisch</cell>
                        <cell>Lateinisch</cell>
                        <cell>Mandäisch</cell>
                        <cell>Lateinisch</cell>
                    </row>
                    <row role="data">
                        <cell>
                            <foreign xml:lang="mand">ࡀ</foreign>
                        </cell>
                        <cell>a</cell>
                        <cell>
                            <foreign xml:lang="mand">ࡍ</foreign>
                        </cell>
                        <cell>n</cell>
                    </row>
                    <row role="data">
                        <cell>
                            <foreign xml:lang="mand">ࡁ</foreign>
                        </cell>
                        <cell>b</cell>
                        <cell>
                            <foreign xml:lang="mand">ࡎ</foreign>
                        </cell>
                        <cell>s</cell>
                    </row>
                    <row role="data">
                        <cell>
                            <foreign xml:lang="mand">ࡂ</foreign>
                        </cell>
                        <cell>g</cell>
                        <cell>
                            <foreign xml:lang="mand">ࡏ</foreign>
                        </cell>
                        <cell>e</cell>
                    </row>
                    <row role="data">
                        <cell>
                            <foreign xml:lang="mand">ࡃ</foreign>
                        </cell>
                        <cell>d</cell>
                        <cell>
                            <foreign xml:lang="mand">ࡐ</foreign>
                        </cell>
                        <cell>p</cell>
                    </row>
                    <row role="data">
                        <cell>
                            <foreign xml:lang="mand">ࡄ</foreign>
                        </cell>
                        <cell>h</cell>
                        <cell>
                            <foreign xml:lang="mand">ࡑ</foreign>
                        </cell>
                        <cell>l</cell>
                    </row>
                    <row role="data">
                        <cell>
                            <foreign xml:lang="mand">ࡅ</foreign>
                        </cell>
                        <cell>u</cell>
                        <cell>
                            <foreign xml:lang="mand">ࡒ</foreign>
                        </cell>
                        <cell>q</cell>
                    </row>
                    <row role="data">
                        <cell>
                            <foreign xml:lang="mand">ࡆ</foreign>
                        </cell>
                        <cell>z</cell>
                        <cell>
                            <foreign xml:lang="mand">ࡓ</foreign>
                        </cell>
                        <cell>r</cell>
                    </row>
                    <row role="data">
                        <cell>
                            <foreign xml:lang="mand">ࡇ</foreign>
                        </cell>
                        <cell>ẖ</cell>
                        <cell>
                            <foreign xml:lang="mand">ࡔ</foreign>
                        </cell>
                        <cell>š</cell>
                    </row>
                    <row role="data">
                        <cell>
                            <foreign xml:lang="mand">ࡈ</foreign>
                        </cell>
                        <cell>ṭ</cell>
                        <cell>
                            <foreign xml:lang="mand">ࡕ</foreign>
                        </cell>
                        <cell>t</cell>
                    </row>
                    <row role="data">
                        <cell>
                            <foreign xml:lang="mand">ࡉ</foreign>
                        </cell>
                        <cell>i</cell>
                        <cell>
                            <foreign xml:lang="mand">ࡖ</foreign>
                        </cell>
                        <cell>d-</cell>
                    </row>
                    <row role="data">
                        <cell>
                            <foreign xml:lang="mand">ࡊ</foreign>
                        </cell>
                        <cell>k</cell>
                        <cell>
                            <foreign xml:lang="mand">ࡘ</foreign>
                        </cell>
                        <cell>'</cell>
                    </row>
                    <row role="data">
                        <cell>
                            <foreign xml:lang="mand">ࡋ</foreign>
                        </cell>
                        <cell>l</cell>
                        <cell>
                            <foreign xml:lang="mand">ࡗ</foreign>
                        </cell>
                        <cell>kd</cell>
                    </row>
                    <row role="data">
                        <cell>
                            <foreign xml:lang="mand">ࡌ</foreign>
                        </cell>
                        <cell>m</cell>
                        <cell></cell>
                        <cell></cell>
                    </row>
                </table>
            </div>
            <div type="dh">
                <head>Digitale Edition</head>
                <div>
                    <head>Software und Technologien</head>
                    <p>Die Edition <hi>Ginzā Rabbā</hi> wurde in der digitalen Arbeitsumgebung
                        ediarum erstellt und folgt dem TEI-XML Standard. Diese von TELOTA
                        entwickelte Softwarelösung erlaubt es Wissenschaftler*innen in einer
                        nutzer*innenfreundlichen graphischen Oberfläche Transkriptionen von
                        Manuskripten in TEI-konformem XML zu bearbeiten und mit einem Text- und
                        Sachapparat zu versehen. Verschiedene Softwarekomponenten werden gebündelt
                        und zur Erarbeitung einer digitalen Edition an die projektspezifischen
                        Bedürfnisse angepasst.</p>
                    <table>
                        <row>
                            <cell>Eingabe und Bearbeitung der Daten</cell>
                            <cell>Angepasste und mit ediarum erweiterte Version des oXygen XML
                                Author</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Speicherung während Erstellung der Daten</cell>
                            <cell>XML-Datenbank eXist-db mit Komponenten von ediarum.DB</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Webentwicklung der digitalen Edition</cell>
                            <cell>HTML, JavaScript und Tailwind CSS</cell>
                        </row>
                    </table>
                </div>
                <div>

                    <head>Digitale Edition</head>
                    <p>Eine Auflistung der für die Erstellung der digitalen Edition genutzten
                        Komponenten findet sich <ref type="internal" target="#credits">hier</ref>.</p>

                    <p>Bei der Entwicklung der digitalen Edition <hi>Ginzā Rabbā</hi> wurde sich an
                        gängigen Empfehlungen für ein nachhaltiges digital humanities-Projekt sowie
                        den FAIR-Prinzipien (Findable, Accessible, Interoperable, Reusable)
                        orientiert. Besonderes Augenmerk wurde auf die Vermeidung komplexer
                        Abhängigkeiten und die Nutzung etablierter Web-Standards gelegt, um so die
                        Wartbarkeit und Zukunftssicherheit der Edition zu gewährleisten. Es wurden
                        gezielt minimale, standardkonforme und offene Technologien verwendet und
                        dabei eine klare Trennung von Inhalt und Präsentation verfolgt.</p>
                    <list>
                        <item>
                            <label>Vanilla JavaScript</label>
                            <p>Die digitale Edition verzichtet bewusst auf komplexe Frameworks,
                                deren Ökosysteme und externe Abhängigkeiten. Dies eliminiert die
                                Notwendigkeit von Build-Prozessen, Paket-Managern und zusätzlichen
                                Toolchains. Die Edition kann ohne spezielle Entwicklungsumgebungen
                                direkt im Browser genutzt werden und bleibt durch die gewählte
                                Architektur langfristig wart- und erweiterbar. Durch den Einsatz
                                nativer ES6-Module und Standard-Web-APIs wird eine klare
                                Strukturierung der funktionalen Komponenten und ihrer jeweiligen
                                Verantwortlichkeiten erreicht und
                                die weitere Entwicklung der Anwendung vereinfacht. Die Edition ist
                                als responsive Single-Page-Anwendung konzipiert, die vollständig auf
                                clientseitiges Rendering setzt. Dies ermöglicht eine schnelle und
                                reaktive Benutzeroberfläche bei gleichzeitiger Minimierung der
                                Serveranforderungen.</p>
                        </item>
                        <item>
                            <label>Static-Site-Ansatz</label>
                            <p>Die Edition nutzt ausschließlich statisch
                                ausgelieferte Ressourcen in standardisierten und offenen Formaten
                                (HTML, CSS, JavaScript). Dadurch entfällt serverseitige Logik und
                                die Abhängigkeit von Datenbanken, wodurch die Anzahl der für den
                                Betrieb benötigten Komponenten reduziert und eine
                                einfache Langzeitarchivierung ermöglicht wird. Auch wird so
                                ein dauerhafter Betrieb der Edition mit minimaler
                                technischer Infrastruktur gewährleistet. Die Anwendung ist dadurch
                                weitestgehend unabhängig von spezifischen Diensten oder
                                komplizierter Infrastruktur. Komplexere
                                Funktionalitäten wie die Volltextsuche oder die Aufbereitung der
                                Quelldateien für die Web-Darstellung wurden vollständig in
                                clientseitigen JavaScript-Modulen realisiert.</p>
                        </item>
                        <item>
                            <label>XML/TEI als Datenbasis</label>
                            <p>Sämtliche Inhalte der Edition werden im standardisierten
                                TEI-XML-Format hinterlegt. Dies sichert die langfristige
                                Lesbarkeit, Interpretierbarkeit und Interoperabilität der Daten
                                sowie die einfache Nachnutzung in anderen Digital
                                Humanities-Projekten. Auch sind die Daten so
                                plattformunabhängig, einfach nachnutzbar und für die langfristige
                                Datenhaltung geeignet. Die digitale Edition nutzt die in ediarum
                                erstellten TEI-XML-Dateien direkt als Datenquelle.</p>
                        </item>
                    </list>
                </div>
                <div>
                    <head>Forschungsdaten</head>
                    <p>Die Publikation der TEI-XML-Daten der digitalen Edition ist zur Zeit in
                        Vorbereitung.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="team">
                <head>Projektbeteiligte</head>
                <div>
                    <head>Projektleitung</head>
                    <list>
                        <item>Prof. Dr. Dr. h.c. mult. Christoph Markschies</item>
                        <item>Dr. Bogdan Burtea</item>
                    </list>
                </div>
                <div>
                    <head>Studentische Mitarbeiter*innen</head>
                    <list>
                        <item>Eleonora Treml</item>
                        <item>Merlin Reichel</item>
                    </list>
                </div>
                <div>
                    <head>Digitale Konzeption und Entwicklung (TELOTA)</head>
                    <list>
                        <item>Dr. Martin Fechner <ref type="orcid">
                            https://orcid.org/0000-0001-9233-0653</ref></item>
                        <item>Ruth Sander <ref type="orcid">https://orcid.org/0009-0008-3678-9070</ref>
                        </item>
                        <item>Tim Westphal <ref type="orcid">https://orcid.org/0009-0000-8580-4558</ref></item>
                    </list>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>