<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de"
    telota:doctype="register">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ortsregister</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Gehört zur ediarum-App für eXist.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Hybrid: consult project description and document history for details.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <listPlace>
                <place xml:id="ed_mnv_nr1_2gc">
                    <placeName type="reg">Babel</placeName>
                    <note>Babel (babil), i.e. Babylon, wird relativ häufig in der mandäischen
                        Literatur erwähnt, allein im Ginza kommt es elf Mal vor und ist fester
                        Bestandteil mandäischer Geographievorstellungen (Siehe Furlani 1954).</note>
                </place>
                <place xml:id="ed_yfp_xr1_2gc">
                    <placeName type="reg">Borsippa</placeName>
                    <note>Für die nah am Babylon gelegene Stadt Borsippa bur(u)ṣip gibt es wenige
                        Belege in der mandäischen Literatur. Außer dieser Ginza-Erwähnung kommt sie
                        in einer von Drower edierten magischen Text (DC 46) wiederum zusammen mit
                        babil vor: epik bil mn babil epik enbu mn burṣipi (Drower 1943, S. 181, §
                        27) „Bel wandte sich von Babylon ab, Nabu wandte sich von Borsippa ab“.
                        Obwohl es sich dabei um einen späteren Text handelt, wusste man noch, dass
                        Nabu der Stadtgott von Borsippa war.</note>
                </place>
                <place xml:id="ed_mb1_ps1_2gc">
                    <placeName type="reg">Sind</placeName>
                    <note>Sind (Sindh) ist das Gebiet um den Fluss Indus im heutigen
                        Pakistan.</note>
                </place>
                <place xml:id="ed_d1w_byh_2gc">
                    <placeName type="reg">Abbadon</placeName>
                    <note>‚Abbadon‘: ebdunia ist eine Pluralform von
                        abdana ‚Verdammnis, Untergang; Ende der Welt, Abbadon, Ort der Verwüstung‘,
                        abgeleitet von der Wurzel ABD III ‚zugrunde gehen, untergehen‘ (MD 3). Es
                        handelt sich wahrscheinlich um ein Lehnwort aus dem hebräischen אֲבַדּוֹן
                        ‚Untergang; Ort des Untergangs‘, s. Hi 26,6; 28,22; 31,12, Ps 88,12 und Pr
                        15, 11.</note>
                </place>
                <place xml:id="ed_vqh_hfw_2gc">
                    <placeName type="reg">Hiṭpun </placeName>
                    <note>Der Fluss Hiṭpun hiṭpun zaba ist ein Fluss
                        der Unterwelt. Hiṭpun bedeutet wörtlich ‚sie (das Wasser mia ist ein pl.
                        tantum) reißen mich weg‘.</note>
                </place>
                <place xml:id="ed_zsg_21v_hdc">
                    <placeName type="reg">maṭarata</placeName>
                    <note>Die Wachthäuser (maṭarata, sg. maṭarta) sind Orte, in denen die sündigen
                        Seelen gefangen gehalten und gefoltert werden. Sie werden in der Regel einem
                        Planeten oder einem Lichtwesen zugeschrieben.</note>
                </place>
                <place xml:id="ed_irj_vbv_hdc">
                    <placeName type="reg">Škinta</placeName>
                    <note>Škinta (pl. škinata) bezeichnet in der Regel
                        die himmlischen Wohnungen oder Aufenthaltsorte der Lichtwesen (Uthras). In
                        den syrisch-manichäischen Quellen verwendet man für die Gliederungen des
                        Lichtreiches den Begriff škīnā, welche nicht nur die hypostasierte Form des
                        obersten Prinzips ist, sondern auch den Platz, Ort oder Raum meint, in dem
                        dieser haust.</note>
                </place>
                <place xml:id="ed_ysm_ny5_hdc">
                    <placeName type="reg">Iardna</placeName>
                    <placeName type="alt">Jordan</placeName>
                    <note>Nach der mandäischen Auffassung kann die Taufe in jedem fließenden Wasser
                        praktiziert werden, welches Jordan genannt wird. Da die auf der Erde (Tibil)
                        ausgeübten Rituale Nachahmungen der im Lichtreich von Lichtwesen (Uthras)
                        praktizierten Zeremonien sind, gibt es im Lichtreich ein Pendant zum
                        irdischen Taufwasser (Iardna): der große Jordan des Lebens iardna rba
                        ḏhiia.</note>
                </place>
            </listPlace>
        </body>
    </text>
</TEI>